若「勇武」失效，反修例運動應往何處去？

這場抗爭並非「終局之戰」，因為真正的終局之戰還未到來。

昨日，當警察再次開槍射傷示威者、一位市民被黑衣人士縱火點燃等傷人事件發生後，林鄭於傍晚六點站在記者招待會的台前，平靜地說出「暴徒的行為是不會得逞的，一定不會爭取到口中的政治訴求」時， 我們理應能夠確認，中央與港府此時的策略，就是以壓倒性的武力優勢，逐步將前線的運動熄滅；而在這個過程中，假如抗爭者的武力升級或演變成無差別攻擊，也會是政府樂見的局面。

因為到了今天這一步，「勇武」看起來已不再是一種抗爭的策略，更像是某種「絕望」的反抗。

「勇武」的由來
這幾個月以來，林鄭政府將民意視作無物，警方面對市民的武力也不斷升級，則是本次抗爭升級的背後，多數同情者重要的心理基礎。

起初，「勇武」的行為被多數示威者所接受，可以說是因為香港人的「和平示威」在這些年已經屢次被證明無效。這種無效，既是2014年佔領中環運動的失敗與其發起者相繼被判刑所體現的，也是反修例運動在六月動員一百萬與兩百萬人上街後，政府仍不願正式撤回《條例》、及五個月來的系列令人失望的回應所導致的。

而在這五年中，香港本就有限的政治參與持續被設置各種限制，立法會議員因為人大釋法被取消資格；而銅鑼灣書店等較明顯的政治迫害事件，也令很多原本沒有那麼在意普選的港人，感受到了政治不自由帶來的恐懼。

一個鮮明的對比是，2016年的旺角騷亂，示威者對警察的攻擊行為，仍然引起了很多人的不滿。當梁天琦、盧建民等人在去年被重判6到7年時，並未有很多市民站出來為他們鳴不平。

當年，佔中發起人之一、港大法律系教授戴耀廷針對此事發表評論時，曾明確表態「有人指騷亂是與『佔中』有關，這點我絕對不能認同。『和平佔中』是非暴力抗爭，『旺角騷亂』是暴力抗爭，兩者本質上是有根本分別。在香港現在的情況下，我並不認同暴力抗爭是合理及聰明的做法。」今日觀之，他自然是在與暴力抗爭者「割席」。

在此次反修例運動中，抗爭市民對「激進」行為的普遍容忍，甚至都不願進行譴責，首先與過去五年香港政治局勢的每況愈下不無關係。進一步來說，這幾個月以來，林鄭政府將民意視作無物，警方面對市民的武力也不斷升級，則是本次抗爭升級的背後，多數同情者重要的心理基礎。

抗爭升級的「效用」
問題在於，中央與林鄭不在乎它怎樣結束，甚至會希望它以一種最難看的方式結束。因為運動結束地愈難看，愈有利於它們之後的鐵腕管制。

可是，就像剛才提到的，在抗爭升級的「心理基礎」之外，「勇武」本應是作為一種策略而存在，理應是替代和平示威的一種更「有效」的抗爭手法。所以抗爭行為的武力升級，也被認作是一種「理性」選擇。

「理性」的原因有兩種，並相互交織：一是將其看做「壓力測試」，利用抗爭中的武力與有針對性的「暴力破壞」行為，考驗香港政府的應對能力，迫使其回應其本來不願意回應的政治訴求；二是將其看做「攬炒」的手段，如果政治訴求難以實現，那麼寧願以整個香港作為籌碼，來作最後的嘗試；或者擾亂香港的日常秩序，讓香港喪失經濟上的重要性；甚或引起解放軍進城，香港同樣會失去其經濟地位。

只是，目前來看，這兩種目的都已無法實現。就第一個目的，無論「三萬警力」是不是中央和林鄭可以依賴的唯一力量，現實都已證明，警隊完全有能力應對前線示威者的衝擊行為。特別是十月一日第一槍開出之後，警隊的部署與對抗也有了明顯升級的趨勢。所謂「全副武裝」的示威者，在面對真正做好準備、也對使用致命武器沒有顧慮的警察來說，實屬不堪一擊。至於警隊是否「失控」，在政府看來也是不值一提的說法，如若失控，對於「抗暴」可能反而更有效率。更何況，在持續的出警壓力之下，部分警員的失控也會被內部看作是一個「合理」的發洩渠道。

而第二個目的，將香港作為籌碼的攬炒手段，在中央已經打定主意不進行表面上的軍事干預、只依賴警隊應付之後，無論示威者怎樣折騰，都已經沒法引起解放軍出手。更進一步來說，「攬炒」作為一種行事邏輯，也很可能要失效了，因為攬炒的結局不會出現。

由於力量的懸殊對比，這場抗爭終歸要結束。它可能會聲勢逐漸減弱，自然畫上尾聲；也可能會以暴制暴，無差別地攻擊升級，最終難看地結束。問題在於，中央與林鄭不在乎它怎樣結束，甚至會希望它以一種最難看的方式結束。因為運動結束地愈難看，愈有利於它們之後的鐵腕管制。

所以，現在面對「和理非」實際上的無法作為，和「勇武」的破壞升級與無差別攻擊的出現，無論我們要不要去譴責或「割席」，至少可以承認，在政治層面，升級的抗爭行為很可能已經失去了效用。

2019年11月11日，西灣河警員槍擊示威者的現場。攝：廖雁雄/端傳媒
It's not the end. It's the beginning of the end.
所謂「Endgame」，如果要有，也不會是現在這場。

如果勇武已經失效，這場運動是不是要失敗了？或者說，如果不願武力無限升級變成無差別的暴力，這場運動應該如何繼續下去？

回答這些問題，取決於如何理解這場運動的性質，也取決於如果要繼續下去，還有哪些能做的事情。

從一開始，很多人將這次的運動和抗爭看作一場「終局之戰」（Endgame），如果這次不去抗爭，令《逃犯條例》通過，香港人的未來就會被徹底決定，不再有任何希望。不過，隨著運動的行進，《逃犯條例》的撤回，其他矛盾的突出，和中央對香港政策的重新制訂，令這次的抗爭，已不再是終局之戰。而真正的終局之戰，其實才剛剛開始。

從今以後，香港的繁榮與穩定，可能就要正式替換為穩定與繁榮，以至於，繁榮還是否存在，會逐步變得不再重要，而「穩定」才是最優先事項。

香港六七事件之後，此城實際上開啟了維持近半個世紀，以發展換穩定，以發展得人心的治理模式。這一模式並未隨著九七回歸發生很大變化，但卻在2012年之後，逐步走向終結。未來的治理，很可能會變為以管制換穩定，以穩定制人心的模式。這不僅是中央對港政策的小氣候決定的，也是中國整個未來政治趨勢的大氣候所決定。

四中全會的《決定》告訴我們，無論之前有怎樣的傳言，習的政治權威最終並未受到挑戰。在貿易戰看似要逼近階段性休戰之時，中央對香港問題的處理，也會有更充足的空間。所以，我們也看到，張曉明在對四中全會《決定》的解釋文章中，強調維護國家安全與中央對香港的全面管治權，將會是未來對港政策的重點。在維護安全方面，即便不以正式通過23條的方式實現，也會以在政府中設立相關行政機構的方式去做。

此外，這次的運動，對於北京來說，不僅暴露出在香港人心已盡失的局面，更暴露出香港政府治理能力缺失的問題。可以想像，林鄭與整個公務員體系，都已令北京感到深深的失望。在未來，則「要完善中央對行政長官和主要官員選拔、任命、監督、罷免等相關制度和程序」，這也意味著，不僅國家安全方面會重點工作，北京對香港的日常治理也會有更多直接的干預。

更重要的是，不管示威者在這次運動中怎樣做，都不太可能不讓上述的情況，在未來出現。所謂「Endgame」，如果要有，也不會是現在這場。

並且，如果回到這場運動自身，從「和理非」的行為去看，這次抗爭，又怎麼可能是終局之戰呢？終局，意味著可以拋棄大部分所有，去捍衞不可被拋棄的東西。那麼廣大的「和理非」，究竟為了這次運動拋棄了什麼？而他們堅守的又是什麼？總不能說拋棄的是過去對暴力的評判標準，而堅守的只是「不割席」的立場。

當然，這種說法玩笑的成分更重，但又不能不嚴肅看待其中真實的成分。

畢竟，如果「和理非」只是守在合法的抗議現場，避免被捕，週六參加完周梓樂同學的悼念儀式，在「三罷」的號召之下，週一還是正常返工，維持著這個社會與個人生活的日常運轉——如何能說這是一場終局之戰？

這樣講，並不是為了說明大部分抗爭者的言不由衷，只是為了能做出如下的逼問：如果讓「和理非」重新上場，什麼樣的行為，才可能是「有效」抗爭？當大部分人每天還是在返工與生活，只是前線的年輕人看似在拋棄一切，那些沒有做出的自我犧牲，是因為可能「無效」，還是因為「生活總要繼續」的無可奈何？

可是，「生活總要繼續」與終局之戰，本身就是矛盾的。最終的戰役，意味著輸掉之後，不僅會沒有自由，也會失去生活，如果「生活總可以繼續」，輸掉的就不是全部。

最終，它們將彙集成一個問題：為了守住這座城，香港人可以去到幾盡？

以上種種，其實都是這一場運動無法解答的。最終，它們將彙集成一個問題：為了守住這座城，香港人可以去到幾盡？

不是抽象愛自由的香港人，也不只是戴著防毒面具在前線的兩千個年輕人，而是那一百萬、兩百萬上過街的香港人，當終局之戰終會來臨時，還有哪些事情可以做？現在並不是可以絕望或失控的時刻，因為這個問題，可能需要用盡整整一代人的時間去回答。

（草石，政治評論員）

原文：《若「勇武」失效，反修例運動應往何處去？》
© 端傳媒 Initium Media

comments:

大陸的毛都沒長齊的小粉紅們不懂一個道理，但他們的生物學父母都懂這個道理，那就是（在大陸）不鬧就什麽都沒有。請你暫時放下中立病，冷靜地思考一下：為什麽所有的資深大陸人，不管是退伍老兵、在職教師、輔警、公務員、持農民戶口的事故死者家屬、在國內外遇到航班延遲的旅客、剛辦完手續就遇到房市下跌的買房者，他們所有人，身份三教九流，地域天南海北，訴求五花八門，但只要遇到事情，一律都會做出同一個選擇：集體鬧事。橫幅靜坐，下跪圍城，擡屍遊街，花樣百出，但共同點始終不變：鬧，讓政府不得安寧。誰更懂中國政府，是生長在海外的你，是墻內涉世未深的你，還是這些有貴有賤、在中國摸爬滾打了半輩子、養活了一大家子的大陸人？這些人的做法，不用大陸俗話，換種說法，就叫做“給自己增加統戰價值”。和理非是沒有統戰價值的，因為和理非只會說話，而說話就像放屁一樣，屁風掀不翻維多利亞的小池塘，共產黨為什麽非要理你呢？我也不來誑你，鬧是有可能被鎮壓的，但是麻煩記住，不鬧就一定什麽都沒有。

不是燒不同政見的人，癱瘓交通就叫勇武。我覺得底下有個評論說的不錯，觀念不同。對於香港來說，自由民主是第一訴求。對於內陸的居民而言，穩定發展是第一訴求。至於為什麽如此，從近現代以來，中國走了多少彎路，大家都清楚。沒人會忘記過往的屈辱。國家的發展始終與個人的生活緊緊相連。香港人並不理解這一點。自由民主並不等於更好的生活。內陸有14億人，只有1億黨員，沒那麽擁共走狗，大家支持目前的體制是因為它賦予了我們更好的生活。不要以為只要選票才代表自由民主。他們從不理解內陸，內陸也從不理解香港，事已至此，真相根本無人在意，香港覺得內陸都是共產黨走狗，內陸覺得香港都是港獨。
還有什麽好說的，既然覺得自己勇武，香港有7000駐軍等著你。

運動最好的發展路徑，是美國通過了屁用沒有的香港關系法之後，在魔警狂化、血債遍地的刺激下，真勇武放開手腳，血債血償，嚇倒外強中幹的魔警，3萬popo出缺至少1萬，公安短時間難以頂上，攬炒之母拖垮運動的迷夢幻滅，就會有轉機。但現在，大多數港豬只是叫了兩聲，骨子裏仍是港豬，popo上街還算不上“老鼠過街人人喊打”，只能算“老鼠過街人人側目，極少數人喊打”，所以popo沒壓力。Popo沒壓力，攬炒之母就有信心。攬炒之母有信心，香港局勢就一定沒轉機。運動沒什麽好反思的，至少勇武少年沒有，運動如果有錯，為什麽智利和黎巴嫩學香港就取得了轉機；如果說原因在於這邊的中央政府更強勢更不聽人言，那你別運動，你一定死得更快，因為這就像面對大漢不反抗一定更快被插入——要不是運動，二讀早就通過了，還記得嗎金魚們？運動之初，論者也紛紛分析說中央不會讓步，說運動應該見好就收、接收“壽終正寢”的說法，結果港共還不是乖乖走法律程序正式撤回了，金魚們還記得嗎？文章點出了真正的問題——該反思的是兩百萬和理非。

拉

睇晒成篇文未?

睇晒成篇文先拉啦

垃圾評論，如果中囯必定不出解放軍，不用考慮外國，直接殺休班甚至其家屬，以愛爾蘭方式就可以消滅黑警。
家下就係要拖到中囯爆炸，家下鼠疫都出現堆，只要大爆發就明顯天滅中共。支持落去打擊中囯經濟，再望鼠疫失控大攬炒

睇晒，拉

即係你認同勇武係失效？而家只能夠拖到中國爆炸，而勇武已經冇嘢可以做到去動搖呢個政權，只能訴諸情感地向黑警報仇？

中囯根本無任何屈辱過，完全只係不能再橫行霸道而被害妄想，及用來洗腦方便控制豬民
清國那些所謂不平等條約大多只是開放貿易的平等條約，根本一開始是天朝思想拒絕平等才會出現武力迫你平等
八國聯軍等更為可笑，本身就是外國幫忙平亂，當時清軍也分成兩邊，一邊可是和八國聯軍一起進攻義和團
而給洗腦的人想什麼國家，在沒有民主下國家根本不是你的，在沒有品格下再強也只會更被討厭，垃圾就是不能理解這些根本，一天不能做奴隸就不舒服

睇咗 同19係光明頂成日講既差唔多
睇完只會更加混亂 令人潛意識有散水之意

no, 拖本身就係戰術， 香港失能自然可以推倒中囯，當然和理非集氣推倒一間銀行，擠提會比火燒有效，但任何方法只要打落去，攬炒到尾就會贏
殺黑警係自保方法，問題係需要國際支援而不可能，但如果可以搵到單人犯罪黑警，不殺但永久失能，同時要宣布其罪狀，應該都可以好睇又有阻嚇性。如果可以捉到一個共囯假警公開迫供成功更加有效

攬炒到尾只會是攬炒, 不會是贏
中共不敢做鳩香港嘅原因，係因為香港係春袋，係金融中心，係佢嘅資金來源。
攬炒完後，冇金融機構敢繼續做，到時候，春袋就不再係春袋。
既然不是春袋，做嘢就唔會綁手綁腳，共狗係香港實施新彊方案
所以, 如攬炒巴所講, 既然我沒有辦法贏, 只能拖你落水
你無錢可以賺, 我亦失去人權
咁先係叫攬炒

pull
端傳媒

其實目標就係咁 有咩好拗？

If we burn , you burn with us

其實冇
只不過係佢以為攪炒係手段，係爭取五大訴求嘅方法。
我提返佢，攪炒係一個結果

都唔一定係結果

可能中共真係會縮 會回應訴求 除左真普選

從來冇試過勇武殺生又如何失效?

咁就唔係攪炒啦
係佢比你大到啦

拉，攬炒是道路，是真理

你咁就唔明攬炒既目標，攬炒係要中囯崩潰，而唔係單純炒香港，係要引發連鎖反應金融風暴。所以我先講燒銀行不及擠提